\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\begin{document}
Derivate Utili Elementari per questi esercizi: \\
$ D(c) = 0 $ \\
$ D(x) = 1 $ \\
$ D(x^a) = a x^{a-1} $ \\
$ D(sin(x)) = cos(x) $ \\
$ D(cos(x)) = -sin(x) $ \\

Pagina 483 \\
1) Trova la primitiva di $f(x) = x^3$ che passa nel punto $ P(3,4) x = 3, y = 4$ \\
Tutte le primitive sono espresse da: $ F(x) = \frac{1}{4} x^4 + c $ \\
Trovo la primitiva richiesta: \\
$ F(3) = 4 = \frac{1}{4}3^4 + c => 4 - \frac{3^4}{4} = c => -\frac{81-16}{4} = c $ \\
$ c = -\frac{65}{4}$ \\


Pagina 485 \\
1) \\
Applicata la proprietà della linearità. \\
$ \displaystyle\int (3x^3 - x - 1)dx = \displaystyle\int(3x^3)dx - \displaystyle\int(x)dx - \displaystyle\int(1)dx = \frac{3}{4} x^4 - \frac{1}{2} x - x + c$ \\ 
Oppure anche: $3\displaystyle\int(x^3)dx - \displaystyle\int(x)dx - \displaystyle\int(1)dx$\\
Sempre applicando la proprietà della linearità. \\
2) \\
$ \displaystyle\int (x^2 + e^x)dx = \displaystyle\int(x^2)dx \displaystyle\int(e^x)dx $
Si ha: $D (e^x) = e^x$ questo vuol dire anche che: $\displaystyle\int(e^x) = e^x $
Di conseguenza: \\
$ \displaystyle\int (x^2 + e^x)dx = \displaystyle\int(x^2)dx \displaystyle\int(e^x)dx = \frac{1}{3}x^3 + e^x + c$ \\

\newpage
3) \\
Bisogna cercare di arrivare a una somma di funzioni: \\
$ \displaystyle\int \left(\frac{1+\sqrt{x}}{x}\right) dx $ \\
Proprietà distributiva della divisione: \\
$ \displaystyle\int \left(\frac{1}{x}+\frac{\sqrt{x}}{x}\right) dx $ \\
Si ha che: $\sqrt[n]{a} = a^{1/n}$ quindi: \\
$ \sqrt{x} = x^{1/2}$ \\
$ \displaystyle\int \left(\frac{1}{x}+\frac{\sqrt{x}}{x}\right) dx = 
\displaystyle\int\left(\frac{1}{x}\right)dx + \displaystyle\int\left(\frac{x^{1/2}}{x^1} \right)dx = 
ln(|x|) + \displaystyle\int\left({x^{\frac{1}{2}-1}} \right)dx = 
ln|x| + \displaystyle\int\left( x^{-\frac{1}{2}} \right) 
= $\\
$= ln|x| + 2\sqrt{x} + c$ \\
$ 2\sqrt{x} $ è ottenuta dalla derivata di $ x^a $ considerando $ a = -1/2 $ \\
4)
Qua servono delle proprietà della trigonometria, in particolare: \\
Formula di duplicazione: $ sin(2a) = 2sin(a)cos(a) $ \\
$ \displaystyle\int \left( \frac{sin^2(x) + sin(2x)}{sin(x)} \right)dx = 
\displaystyle\int \left( \frac{sin^2(x)}{sin(x)} + \frac{sin(2x)}{sin(x)} \right)dx = $ \\
$ = \displaystyle\int \left( sin(x) + \frac{2sin(x)cos(x)}{sin(x)} \right)dx =
\displaystyle\int (sin(x) + 2cos(x))dx = $ \\
$ \displaystyle\int(sin(x))dx + \displaystyle\int(2cos(x))dx = $
$ - cos(x) + 2sin(x) + c = 2sin(x) - cos(x) + c $

\newpage

Pag 496 \\

n1 \\
Trova le primitive di $ f(x) = x^3 $ \\
$ F(x) = \frac{1}{3}x^4 $ (derivata fondamentale $D(x^a) = a x^{a-1}$). \\

n2 \\
Trova le primitive di $ f(x) = e^{3x} $ \\
Consideriamo la proprietà: $ f(x) = e^{f(x)} f'(x) = e^{f(x)} f'(x) $ \\
$ g(x) = 3x $ \\
$ g'(x) = 3 $ \\
Quindi: 
$ F(x) = 3 e^{3x}$ \\

n3 \\
Trova le primitive di $ f(x) = cos(2x) $ \\
È un caso di integrazione di funzione composta \\
$ \displaystyle\int \left(\frac{1}{2} 2 cos(2x)\right) = 
\frac{1}{2} \displaystyle\int(2 cos(2x)) = \frac{1}{2} sin(2x) + c$

n4 \\
Supposto che si hanno infinite primitive di una funzione che rimane nella forma $ f(x) = a + c $ si capisce che al variare di c la funzione varia sull'asse Y rimanendo però uguale nella forma. \\
Di conseguenza l'unica primitiva estranea è la B perché è traslata sull'asse X a differenza delle altre.

n5 \\
F(x) appare in una forma tale che si può supporre: $ F(x) = x^3 + a + c $ \\
Dove $ a, c \in R $ \\
Ne consegue che C e D sono sicuramente risposte errate perché corrispondono a $ -x^3 $. \\
Si può verificare che la risposta è la A dato che in una parte del grafico dove $ x > 0 $ la funzione assume valori non positivi, dato che $ x^3 > 0 \forall x>0 $ allora dobbiamo avere una differenza con un'altra funzione o con un valore, condizione soddisfatta dalla risposta A.\\

n6 \\
La primitiva è la C, basta considerare che quando $f(x)$ è positiva allora $F(x)$ è crescente. \\
Questa condizione è soddisfatta dalla figura C nell'intervallo attorno l'origine, quando $f(x)$ è positiva. \\

n7 \\
Si ha F(2) = -4; F(x) passa anche per O.  \\
G(x) è un'altra primitiva, quindi traslata rispetto alle altre, che interseca l'asse y in (0,7) mentre F(x) lo interseca in (0,0). \\
G(2) = ? \\
Abbiamo una traslazione di 7 unità sull'asse Y, questo vuol dire che tutti i punti di \\ $ G(x) = F(x) + 7 => G(2) = F(2) + 7 = 7 - 4 = 3 $ \\
\newpage
n8 \\
a) Ogni funzione definita in un intervallo [a,b] ammette primitive in [a,b]. \\
Falso, una funzione per essere integrabile dev'essere continua e definita. \\
b) Ogni funzione continua in un intervallo [a,b] ammette primitive in [a,b]. \\
Vero, se una funzione è continua in un intervallo[a,b], allora essa ammette primitiva in tale intervallo. \\
c) La primitiva di una funzione, se esiste, è unica
Falso, esistono infinite primitive di una funzione, si parla infatti di integrali indefiniti.
d) Le primitive, definite in R, di una funzione continua in R differiscono l’una dall’altra per una costante. \\
Vero, si indica con c la costante e le primitive di una funzione f(x) si rappresentano con $\int(f(x))dx + c $. \\
e) La primitiva di una funzione, se esiste, è sempre esprimibile tramite funzioni elementari. \\
Falso, non tutte le primitive sono scomponibili in funzioni elementari. \\

\end{document}